% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a5paper, margin=1.8cm]{geometry}

\usepackage{pstricks, pst-node}
\usepackage{amsmath}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\usepackage{hyperref}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
\begin{em}
  D'après le baccalauréat ES/L Asie, 16 juin 2015.
\end{em}

Corrigé :
\href{http://www.apmep.fr/IMG/pdf/Corrige_ES_Asie_16_juin_2015_FH_.pdf}{\texttt{\detokenize{http://www.apmep.fr/IMG/pdf/}}}
\href{http://www.apmep.fr/IMG/pdf/Corrige_ES_Asie_16_juin_2015_FH_.pdf}{\texttt{\detokenize{Corrige_ES_Asie_16_juin_2015_FH_.pdf}}}
\end{center}

La coopérative LAFRUITIERE collecte le lait de 7 exploitations de montagne. La situation
géographique est représentée par le graphe ci-dessous, noté $G_L$. La coopérative est située au
sommet A, les autres sommets B, C, D, E, F, G et H représentent les différentes exploitations ;
les arêtes représentent le réseau routier reliant ces exploitations.

\begin{center}
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(12,8)
\rput(0.75,7.5){\ovalnode{A}{A}} \rput(7.2,7.5){\ovalnode{B}{B}} \rput(11.3,5.5){\ovalnode{C}{C}} 
\rput(10.3,2){\ovalnode{D}{D}} 
\rput(3.3,6.4){\ovalnode{E}{E}} \rput(0.3,2.7){\ovalnode{F}{F}} \rput(5.7,0.3){\ovalnode{G}{G}} \rput(6.7,4.3){\ovalnode{H}{H}} 
\ncline{A}{B} \ncline{A}{E} \ncline{A}{F} 
\ncline{B}{C} \ncline{B}{D} \ncline{B}{E} 
\ncline{B}{H} \ncline{C}{D} \ncline{D}{F} 
\ncline{D}{G} \ncline{D}{H} \ncline{E}{F} 
\ncline{E}{H} \ncline{F}{G} \ncline{F}{H} 
\end{pspicture}
\end{center}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le graphe $G_L$ est-il complet ? Justifier.
		\item Le graphe $G_L$ est-il connexe ? Justifier.
	\end{enumerate}
\item Est-il possible d'organiser une tournée de toutes les exploitations en partant de A et en
terminant en A et en passant au moins une fois par chaque client, tout en empruntant
une fois et une seule chaque route ? Justifier la réponse.
\item On appelle $M$ la matrice d'adjacence associée au graphe $G_L$ (les sommets étant pris
dans l'ordre alphabétique).
	
On donne la matrice $M^3 = \begin{pmatrix}
4 	&11 &3 &7 	&8 	&11 &3 &6\\
11 &8 	&7 &13 	&12 &8 	&6 &13\\
3 	&7 	&2 &7 	&5 	&6 	&2 &4\\
7	&13 &7 &8 	&8 	&13 &7 &12\\
8	&12 &5 &8 	&8 	&12 &5 &11\\
11 	&8 	&6 &13 	&12 &8 	&7 &13\\
3 	&6 	&2 &7 	&5 	&7 	&2 &4\\
6 	&13 &4 &12 	&11 &13 &4 &8
\end{pmatrix}$

Déterminer, en justifiant, le nombre de chemins de longueur 3 reliant A à H.

Indiquer ces chemins.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Les arêtes sont pondérées par les distances entre les exploitations, exprimées en kilomètres. La coopérative doit collecter du lait provenant de l'exploitation D ; quel est le plus court parcours pour se rendre de A à D ? Justifier.

\begin{center}
\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(12,8)
\cnodeput(0.75,7.5){A}{A} \cnodeput(7.2,7.5){B}{B} \cnodeput(11.3,5.5){C}{C} 
\cnodeput(10.3,2){D}{D} \cnodeput(3.3,6.4){E}{E} \cnodeput(0.3,2.7){F}{F} 
\cnodeput(5.7,0.3){G}{G} \cnodeput(6.7,4.3){H}{H} 
\ncline{A}{B}\ncput*{19} \ncline{A}{E}\ncput*{6}  \ncline{A}{F}\ncput*{10} 
\ncline{B}{C}\ncput*{13} \ncline{B}{D}\ncput*{20} \ncline{B}{E}\ncput*{7} 
\ncline{B}{H}\ncput*{7}  \ncline{C}{D}\ncput*{6}  \ncline{D}{F}\ncput*{25} 
\ncline{D}{G}\ncput*{15} \ncline{D}{H}\ncput*{13} \ncline{E}{F}\ncput*{5} 
\ncline{E}{H}\ncput*{14} \ncline{F}{G}\ncput*{12} \ncline{F}{H}\ncput*{8} 
\end{pspicture}
\end{center}


\end{document}
